% ********************************************************************
% ************    DEUXIÊME PARTIE DE L'ENSEMBLE     *****************
% ************		eau_agriculture_base.tex		 *****************
% ********************************************************************

%		- système air/sol/eau : conditions d'infiltration ; échanges avec les nappe ; ruissellement & érosion
%		- MTO / ETP : lire le ciel et réagir en fonction - évaluer le risque et la nécessité d'irriguer ; ETP : influence  de la végétation ; variations ; comment l'exploiter
%		- des arbres ?

%		Il faut bien développer cette partie pour que les agriculteurs trouvent un intérêt à l'ensemble.
\mode* %Les texte entre les frame seront écrits uniquement sur le mode de compilation article.

% =============== Définitions graphiques ========================
% ligne_ep
	\tikzset{ligne_ep/.style={draw=#1,line/.style width=#1,color=bleu1},
	ligne_ep/.default=.5mm}


\lecture[Les plantes et le système sol/air/eau]{Usage des arbres en agriculture}{tech_agri}

\part{Pédologie et végétation : des flux d'eau}
%%\begin{frame}{Sommaire}
%%	\begin{columns}[t]
%%		\begin{column}{.5\textwidth}
%%			\tableofcontents[sections={1-3}]
%%%						\vspace{1.5cm}
%%		\end{column}
%%		\begin{column}{0.05\textwidth}
%%			Blala
%%		\end{column}
%%		\begin{column}{.45\textwidth}
%%			\tableofcontents[sections={4-5}]
%%		\end{column}
%%	\end{columns}
%%\end{frame}
%
\section{Le sol, l'air et l'eau : un système}
\subsection{Les limites du sol}
\begin{frame}{Sol $\asymp$  quelles limites ?}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[path image/.style={
				path picture={\node at (path picture bounding box.center) {
						\includegraphics[height=.8\textheight,width=\textwidth]{Sols_horizons}
					};}}]
			\draw [path image=Sols_horizons,draw=black,thick] (0,-.2) circle [x radius=6,y radius=3];
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}
%%
\begin{frame}{Sol $\asymp$  quelles limites ?}
	\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[overlay, 
									label/.style={
										rectangle,draw,
										text width=3cm,
										color=white,
										text centered
									} 
								]
			\node at (0,0) {\includegraphics[height=.8\textheight,width=.68\textwidth]{Sols_horizons}};
			\node at (5,2.5)[label,right color=green!70]{Horizon 0 :\\dépôt de MO};
			\node [label,right color=blue!50] at (-5.2,2) {Horizon éluvial : atmosphère/substrat};
			\node at (-5,1)[label,right color=brown!50]{Horizon illuvial};
			\node at (4.5,-.5)[label,left color=black!50]{Horizon d'altération \\ de la roche \color{black!60}mère};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{frame}
	
Pour y répondre, il faut délimiter les échanges....}
\subsection{Un systèmes d'échanges}
Le sol est système d'échanges... de quoi ?...
\begin{frame}{Sol $\approx$ Un système d'échanges}
%\pause
		\smartdiagramset{module shape = ellipse,
	arrow style = <-stealth,
	font=\scriptsize,
	module minimum width=0.8cm,
	module minimum height=0.6cm,
	text width=3.5cm,
	circular distance=2cm,
}
\begin{center}
%\scalebox{1.3}[.9]{
		\smartdiagram[bubble diagram:clockwise] {
			{Résultat ? \\ le \emph{Sol} \textellipsis},
			Atmosphère,\scalebox{1.6}[1]{Hydrosphère},Lithosphère,Biosphère
		}
%		}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Le facteur déterminant}
\framesubtitle{L'eau}
	\begin{block}{L'hydrosphère}
		\alert{\scalebox{3.3} [1.6] {L'eau} } est le facteur déterminant des échanges\\\begin{center}
			DONC 
		\end{center}
		\begin{center}
			De \scalebox{1.68} [1] {\alert{la constitution du sol} }
		\end{center} 
	\end{block}
	\begin{block}{Eau - MO}
		\begin{center}
			La transformation de matières organiques (MO) est impossible sans eau.
		\end{center}
	\end{block}
\end{frame}
%\subsection{Décompositions}
%\begin{frame}{Le sol, un système de décompositions}
%		\begin{center}
%			\begin{tikzpicture}[
%						every node /.style = draw,
%						outline/.style={thick},
%						rect/.style={draw,rectangle,rounded corners=.5em},
%						lien/.style={->,>=stealth,rounded corners=5pt,thick}
%					]
%				\draw (2,1) node(D) {{\LARGE Décompositions}}; 
%				\draw [lien] (6,0) node (O) [rect,anchor=north,fill=white] {{\large Organismes}} |- (D);
%				\draw [lien] (-4,0) node (M) [rect,anchor=north,fill=brown!50] {{\large Minéraux}} |- (D);
%				\draw [lien] (3,3) node (MO) [rect,anchor=south,fill=brown!70] {{\large Matières organiques}} |-  (D.north);
%				\draw(1,-2) node (eau)[fill=blue!50] {\LARGE Eau};
%				\draw[dashed, very thick,blue] (1,1) circle[x radius=7cm,y radius=3cm];
%			\end{tikzpicture}
%	\end{center}
%\end{frame}
%\begin{frame}{Minéralisations en deux phases}
%	\colorbox{brown!50}{
%		\color {white} {\raisebox{.5cm}{Rapide}}\newline
%			\smartdiagram [sequence diagram] {
%					Eau, Matières Organiques, Prolifération microbienne, N nitrique / Phosphates \textellipsis
%				}
%\relax		\raisebox{.5cm}{\parbox{1.5cm}{\large Eau, \\ CO{2}\\Chaleur}}
%		
%%					\smartdiagram [sequence diagram] {Humification}
%			}
%%	
%	\medskip 
%%			
%	\colorbox{gray}{
%		\color {white} \scalebox{2} [1.5] {Lente}
%			\smartdiagram [sequence diagram] {{Eau / Air / Humus}, Nitrates / Ca / Carbonne, liaison argilo-humique}
%		}	
%\end{frame}

%\begin{frame}{Système sol}
%	\includegraphics [height=.8\textheight,width=\textwidth] {Syssteme_sol}
%	\footnote[frame]{{\scriptsize Guide Illustré de l'écologie; Éditions de La Martinière ; B Fischesser - MF Dupuis Tate}}
%\end{frame}
%\begin{frame}{Système sol : conclusions}
%	\begin{itemize}
%	\item L'eau est le distributeur des éléments, le transporteur, le catalyseur ;
%	\item Important d'en préserver le cycle dans le sol $\equiv$ pas de drainages !
%	\item \alert{les échanges se font en profondeur aussi}.
%\end{itemize}
%\end{frame}
%\section{Argiles et eau}
%\subsection{Les argiles}
%%\begin{frame}{Argiles}
%%	%
%%	\end{frame}
%%\subsection{Liens entre eau et argiles}
%%\begin{frame}{Liens entre eau et argiles}
%%	
%%	%
%%\end{frame}
%%\subsection{système argilo-humique}
%%\begin{frame}{Système argilo-humique}
%%	%
%%\end{frame}
%%
\section{L'eau dans l'air}
\begin{frame}{}
\frametitle{Température et humidité}
\framesubtitle{Variations quotidiennes}
\vspace{-1cm}
\begin{center}
	\includegraphics [height=0.7\textheight,keepaspectratio] {../../Images/variation_diurne_temp}
	\tikz[overlay] \node at (-8,2) {\rotatebox{90}{C'est là qu'il faut arroser}};
\end{center}
\end{frame}
%\begin{frame}{Température et humidité : point de rosée}
%	\begin{alertblock}{Définitions}
%			Pression partielle de vapeur = pression partielle de vapeur saturante
%			
%			\begin{flushright}
%				Température pour laquelle la vapeur d'eau devient eau liquide
%			\end{flushright}
%	\end{alertblock}
%	
%	\begin{center}	
%%		\begin{tikzpicture}
%%			\node at (0,0) (img) {\includegraphics[height=.65\textheight,keepaspectratio,clip,trim=0 0 2.2cm 1.6cm] {Abaque_Dewpoint-RH-fr}};
%%%			\draw [help lines] (0,-2) grid [step=5mm] (3,2);
%%			\node at (2.7,.7) {\rotatebox {45} {\color{blue}30\%}};
%%			\node [rotate=45] at (2.6,1.8) {\color{blue}\tiny 60\%} ;
%%		\end{tikzpicture}
%	\end{center}
%\end{frame}
\section{Circulation de l'eau dans le sol}
\begin{frame}[label=afaire]
\frametitle{Circulation de l'eau}
\framesubtitle{Comment la préserver ?}

\begin{itemize}
	\item Pas de ruissellements;
%	\item Pratiquer l'enherbement sur vignes et vergers;
	\item Ne jamais laisser les sols nus;
	\item  Pas d'engorgement su sol;
	\item  Bien doser les apports;
	\item  Avoir un système d'irrigation optimum;
	\item  Le tassement provoque la remontée de l'eau;
	\item  Pas de labour : empêche la construction perméable et filtrante du sol.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{L'eau du sol à la plante}
\subsubsection{Les racines}
\begin{frame}{}
\frametitle{Système radiculaire}
\framesubtitle{Petites plantes et grandes racines}
%	Système racinaires de culture sans herbicide
	\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
	\node at (6.5,-1) {\includegraphics[scale=0.14]
		{Agriculture_sans_herbicide_systeme_racinaire-p62}};
	\draw [|-|,green!30,line width=.8mm] (0,1) to[bend right] (0,-0.25) to (6,-0.25);
	\end{tikzpicture} 
\end{frame}

%\subsubsection{Les réserves du sol}
%\begin{frame}{Variation d'humidité dans le sol}
%%Où se situe le drainage ?
%\begin{center}
%	\includegraphics[height=.7\textheight,width=.8\textwidth]{Eau_sols_etats_prodveg-66}
%\end{center}
%\pause
%\begin{tikzpicture}[overlay,line width=.3mm,dashed]
%	\draw (3.2,3) -- (15,3);
%	 \node (drain)[fill=bleu1!60] at (15,3) {\color{red} Drain};
%	\draw (14,4) -- (14,2)[color=red,<->];
%\end{tikzpicture}
%\end{frame}
%\subsection{L'eau de la plante à l'air}
%\section{Évapotranspiration - ET }
%\subsection{Définition de l'ET}
%\begin{frame}{Définition et paramètres de l'ET}
%	%page 38 du cours de Laborde
%	\begin{exampleblock}{Définition}
%		L'évaporation concerne l'eau évaporée dans l'atmosphère par une masse d'eau en surface libre
%		
%		L'évapotranspiration concerne l'eau évaporée par le sol et les végétaux 
%	\end{exampleblock}
%	\begin{center}
%		\begin{tikzpicture}
%			
%		\end{tikzpicture}
%	\end{center}
%\end{frame}
%%Évaporation + transpiration des sols et biosphère
\section{Bonnes pratiques}
\begin{frame}{Les bonnes pratiques...}
\framesubtitle{les arbres ?}
\begin{minipage}{6.5cm}
	\includegraphics[scale=0.25]{sol_hydro_var_annuelle}
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
Un mauvais dessin pour imager la variation annuelle de la réserve utile en eau d'un sol.
\end{minipage}
\note{Évapotranspiromètre p 107 de Hydrologie François Anctil / Jean Rousselle / Nicolas Lauzon}
\end{frame}
\section{Eau, de la plante à l'air}
\begin{frame}{}
\frametitle{Transpiration des plantes}
\framesubtitle{Dépend de la météo}
La transpiration dépend des conditions météorologiques du moment :
\begin{block}
	 Température,insolation,vent,Taux d'humidité.
\end{block} 

Dans une moindre mesure de l'état des stomates de nos plantes\dots qui dépend de la météorologie. 
\end{frame}
\begin{frame}{}
\frametitle{Plante et Transpiration}
\framesubtitle{Point de flétrissement}
Le taux de transpiration dépend aussi de la disponibilité de l'eau dans le sol :
\begin{example}
	Pas de disponibilité (\emph{point de flétrissement}) $\mapsto$ pas de transpiration.
\end{example} 

Données de M. Kaihlack pour l'UE aux latitudes de 45°N - 56°N, pendant les périodes de végétation, fourni des valeurs maximales pour les mois les plus chauds (mesures avec des lysimètres):
\begin{center}
	\begin{tabular}{|lr|}
	\hline
	Prairies, poacées \dots etc\dots & 2,1 à 7,3 mm/j \\ \hline
	Avoines                          &   3 à 5 mm/j   \\ \hline
	Maïs                             &   3 à 4 mm/j   \\ \hline
	Blés                             &   2,26 à 2,8mm/j   \\ \hline
	Vignes                           & 0,9 à 1,3 mm/j \\ \hline
	Forêts et sapins                 &  0,5 à 1 mm/j  \\ \hline
	Forêts et chênes                 &   0,5 à 0,8 mm/j   \\ \hline
\end{tabular} 
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}{Évaporation estivale vs. annuelle}
\framesubtitle{}
Lugeon pour les coteaux Suisses donne une transpiration en mm/ha:

\begin{center}
	\begin{tabular}{l|ccc}
		En m³ et mm            &  Sapins  & Pins     & Hêtres   \\ \hline
		Printemps à l'automne   & 2264 226 & 2360 236 & 2444 244 \\ 
		Pendant l'année entière & 2830 283 & 2950 295 & 2756 276 \\ \hline
		Taux pour la période estivale & 80 & 80 & 88 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}

L'essentiel est donc bien transpiré en été (au moins 80\% du volume de l'année).
\note{1 mm sur 1 m² = 1 l ; donc 1 mm sur 1 ha = 10⁴ m² $\mapsto$ 10⁴l/mm soit 10 m³/mm}
\vspace{1cm}
\begin{center}
	L'hiver ?\dots \colorbox{blue!35}{\huge\color{white} Mise en dépôt dans le sol de l'eau}
\end{center}
% Trouver des chiffres pour chênes et frênes
\end{frame}
\begin{frame}{}
\frametitle{Interception}
\framesubtitle{La pluie qui n'arrive pas au sol} 
\begin{definition}[Interception verticale des pluies]
	La pluie interceptée par le feuillage puis évaporée sans jamais atteindre le sol.
\end{definition}
%\begin{displaymath}
$$
	I=Pluie_{incidente}-(P_{sol} + P_{\textrm{ruisselante le long des troncs}})
$$
%\end{displaymath}
Nb sur l'interception horizontale: La végétation intercepte l'humidité de l'air qui devient une eau ruisselante sur les troncs, ou par égouttage des feuillages, lors de brumes ou brouillards ou à la rosée du matin. Mais c'est négligeable en climat tempéré.
 \note{C'est grâce à cette ccaptation qu'il y a des formations végatales particulières comme les Nebelwald aux canaries ou certaines forêts côtières du Chili.}
\end{frame}
\begin{frame}{}
\frametitle{Interceptio}
\framesubtitle{Répartition temporelle de la pluie}
L'interception est plus importante en début de précipitation  décalage de l'intensité de pluie qui est stockée dans la frondaison (exemples en mm):
\begin{description}
	\item[$\rtimes$] Résineux :
	\begin{itemize}
		\item pin de Corse\hfill1,05
		\item pin de Norvège\hfill1,5
		\item épicéa\hfill1,7
		\item douglas\hfill1,2
	\end{itemize}
	\item[$\ltimes$] Feuillus :
	\begin{itemize}
		\item bouleau avec feuilles\hfill1
		\item bouleau nu\hfill0,65
		\item chêne feuillu\hfill0,5
		\item chêne pas vert en hiver \scalebox{0.8}{Ruissellement sur le tronc $\equiv$10 - 15\% de la pluie}\hfill0,3
	\end{itemize}
	\item[$\curlywedge$] végétation basse
	\begin{itemize}
		\item bruyère; herbe\hfill1,1
	\end{itemize}
\end{description}
\note{hydrologie continentale, Interception, C. Cosanday et M. Robinson}
\end{frame}
\begin{frame}{}
\frametitle{Interception}
\framesubtitle{par quelques cultures}
\centering	\includegraphics{interception_cultures}
\end{frame}
\begin{frame}{}
\frametitle{Interception}
\framesubtitle{Conclusions}
Les arbres :
\begin{itemize}
	\item n'interceptent pas plus la pluie qu'une végétation basse;
	\item lissent l'intensité de pluie dans le temps;
	\item lissent la répartition de pluie au sol.
\end{itemize}
\end{frame}
\section{L'eau dans la plante}
\begin{frame}{}
\frametitle{Flux d'eau dans les arbres}
\framesubtitle{Quand il pleut ou qu'il fait beau}
\centering\includegraphics[keepaspectratio,width=\linewidth]{fluxdo_arbres}
\end{frame}
